### 追捕教宗亚历山大三世（10）

我们有理由对于汉娜·沃尔拉特（Hannah Vollrath，一位德国中世纪史学家）的一些试图为亨利二世在这桩双重交易中开脱的观点表示怀疑。1166年7月，索尔兹伯里的约翰坚持认为，当牛津的约翰在“以国王（亨利二世）的名义向日耳曼暴君宣誓时……法兰西国王是不在他们要反对的人之列的”。索尔兹伯里的约翰还从许多目击者那里还听说，巴巴罗萨当时通过他的翻译说道：“罗兰作为教会和帝国的敌人仅仅是一个凡人，所有支持他的枢机主教们也都是如此，而这不关法兰西国王的事。所以我理解，也希望大家能够明白，在我与英格兰国王的这个联盟中，没有人会被排除在外。”牛津的约翰回应道：“我们与我们的领主的理解和您一样，根据这一理解，我们代表我们的国王宣誓。”诚然，索尔兹伯里的约翰很可能是被误导了，也可能是他蓄意在歪曲事实。他当然有理由生气，因为亚历山大三世接受了牛津的约翰关于宣誓一事的解释，解除了对他开除教籍的惩罚，并将其在索尔兹伯里的教区恢复给了他。【同行竞争还行】精明的教宗可能已经看到了，给亨利提供一个摆脱与巴巴罗萨盟誓的台阶，能够让他在外交上取得优势。无论在维尔茨堡发生了什么，我们都很难认为雷纳德是一个外交大师。他在1162年的圣·让-德-洛斯内和1165年的鲁昂、威斯敏斯特还有维尔茨堡所做的一切，在国际层面上进一步孤立了皇帝，并加剧了德意志人自己对巴巴罗萨自1159年以来所推行的路线的疑虑。

最初，在1165年的圣灵节会议后，巴巴罗萨和路易七世之间的关系紧张，因为皇帝在通告中指责法兰西国王不顾他的反复警告，执意站在罗兰一边与帝国作对。巴巴罗萨甚至威胁要发动战争。当时勃艮第公爵雨果三世（Duke Hugh III of Burgundy）驱逐了他的母亲玛丽，后者在1164年之前一直担任他的摄政者；玛丽作为其子在封建关系中的领主向路易七世求援，于是路易决定代表她入侵该公国。巴巴罗萨在1165年6月24日之前的某个时候写信给特鲁瓦伯爵亨利（Count Henry of Troyes）表示，他准备用帝国的全部力量去帮助他的朋友雨果，伯爵是流亡的公爵夫人的兄弟，也是路易七世的大舅子。皇帝要求并命令亨利出于对自己的尊重不要参与路易的行动，并要求伯爵甚至不要对路易派遣顾问或者进行任何援助。巴巴罗萨表示，他准备调解雨果和他的母亲。据索尔兹伯里的约翰表示，路易对德意志人“敢于攻击他的王国”大发雷霆，并且迁怒于教士杰拉德·普塞勒（Gerard Pucelle），后者在1165与1166年之交定居在了科隆的“野蛮人”和“分裂主义者”中。不过1165年夏，亚历山大三世离开了法兰西，这让两位君主之间的紧张关系得到了缓解。

巴巴罗萨决心在德意志地区强制执行维尔茨堡会议的决定。6月29日他在帕绍要求帕绍主教鲁伯特（Rupert of Passau）强迫他的所有臣民宣誓，然后7月在维也纳，雷根斯堡的候选主教埃伯哈德（Bishop- Elect Eberhad of Regensburg），弗赖辛的阿尔伯特（Albert of Freising），奥地利的亨利，还有其他不知姓名的诸侯们也纷纷宣誓。巴巴罗萨感到很惊讶，他在10月4日后的某一天写信给康布雷主教尼古拉斯（Bishop Nicholas of Cambrai），说他并没有要求他教区里的神职人员、教士和信徒宣誓对帝国的荣誉以及对帕斯卡尔表示尊重与服从。因此他派遣维巴尔德的兄弟，斯塔沃洛的修道院长埃勒博尔德（Abbot Erlebold of Stavelot）到康布雷去监督宣誓，他海明路尼古拉斯要协助埃勒博尔德。拒绝宣誓者将被从主教区驱逐。尼古拉斯肯定很快便屈从于巴巴罗萨的命令了，因为12月29日他还去了亚琛见证了一份帝国宪章，而1167年9月他去世的时候，巴巴罗萨表示整个帝国都对他的离世表示沉痛哀悼。

巴巴罗萨的主要反对者是美因茨的康拉德和萨尔茨堡的康拉德。前者逃离维尔茨堡以避免宣誓，并前往法国加入了亚历山大一方。然后他还陪同教宗前往意大利。1165年12月，亚历山大任命康拉德为枢机主教，此后不久又将他祝圣为萨比纳的枢机主教（cardinal- bishop of Sabina）以及美因茨大主教。与此同时，巴巴罗萨在9月指派他的大法官布赫的克里斯蒂安（Christian of Buch）取代了康拉德，克里斯蒂安也是1160年大主教阿诺德被杀后这一职位的有力竞争者。索尔兹伯里的约翰忍不住讽刺道：“不是基督徒（Christian，这里玩了姓名梗），而是敌基督（Anti- Christ）。”

作为皇帝的叔父，萨尔茨堡的康拉德在他的子孙及兄弟奥地利公爵宣誓后几乎完全被孤立，巴巴罗萨将他的亲戚安德希斯的奥托（Otto of Andechs）安置在了布里克森，成为哈特曼主教的继任者。大主教辖区内的奥斯定会 (Augustinians)成员，包括大教堂的分会所，以及其他牧师们是康拉德的主要支持者。巴巴罗萨邀请大主教和这些牧师们于1165年9月前往沃尔姆斯参加他的集会。当他们并未如期而至时，皇帝每六周一次，共三次传召他的叔父，让他接受审判。在第三次宽限期就要到了的时候，康拉德于1166年2月14日抵达纽伦堡，他试图用一些礼物来安抚他的侄子，但也修葺了城堡以做战备。 他被指控非法占有大主教的职位，因为巴巴罗萨和帕斯卡尔没有为他祝圣。狮子亨利作为康拉德一方的发言人反驳道，大主教是由萨尔茨堡的神职人员、官员还有人民选举产生的，并曾三次要求授予他圣职。康拉德没有重新获得皇帝的恩遇，离开了纽伦堡。

1166年3月29日，诸侯们在萨尔茨堡北部萨尔察赫河（Salzach river）畔的劳芬（Laufen）举行会议，在康拉德的弟弟奥地利的亨利还有其他诸侯未能说服其屈服后，对其主教区宣布实施帝国禁令。萨尔茨堡教会被剥夺了所有的封地，巴巴罗萨将这些领地授予了他的支持者们。帕斯卡尔开除了仍然忠于康拉德的修士们的教籍，并查封了那些修道院。巴巴罗萨让那些希望萨尔茨堡倒台并从中获利的贵族们来执行非法的判决，其中包括：维特尔斯巴赫家族；卡林西亚公爵赫尔曼（Duke Hermann of Carinthia），施蒂利亚（Styrian）的官员们；尤其是平原地区的伯爵，他们的领地就位于萨尔茨堡附近。巴巴罗萨感谢这些伯爵们对萨尔茨堡采取了制裁行动，并命令他们坚持继续与康拉德作战，以维护他自己的荣誉。他向奥地利公爵和帕绍主教发出了同样的命令，不过没有证据表明公爵真的对自己的兄弟开战了。支持大主教的官员们还在进行抵抗。1167年4月4日晚，平原地区的伯爵们将萨尔茨堡城，包括大教堂全部付之一炬。康拉德逃到阿尔卑斯山附近避难，并与这些敌人们议和。1168年9月28日，他在阿德蒙修道院（monastery of Admont）去世。尽管如此，巴巴罗萨与康拉德在冲突中还是表现出了一定的克制。康拉德拒绝了阿奎莱亚都主教乌尔里希对巴巴罗萨组建军师联盟的提议，而巴巴罗萨也没有像对待美因茨的康拉德那样公然废黜其叔父的大主教地位。不过萨尔茨堡的康拉德的继任者，其侄子波西米亚的阿达尔贝特（Adalbert of Bohemia）就没有那么幸运了。

因此，在维尔茨堡会以后的几年里，巴巴罗萨成功地维持了他对德意志地区教会的控制权。无论多么不情愿，大多数主教都按规定进行了宣誓，虽然其中有些甚至是在胁迫下进行的。我们可以从教宗亚历山大授予或确认教堂及修道院特权的文书中发现，在12世纪60年代，德意志地区的神职人员与罗马教廷之间的往来相当稀少。在教会分裂期间，萨尔茨堡大主教区作为支持亚历山大三世的核心地区，至少有24个教会机构寻求相关特权，但其中只有4个是在1170年之前被授予的。不过，我们也不应该夸大诸侯们对巴巴罗萨的教会政策的承诺以及遵守的程度。博瑟姆的赫伯特（Herbert of Bosham）在1165年底告知亚历山大，有人表示如果巴巴罗萨继续这样不尊重教会的自由，几个诸侯正在密谋选举一个新皇帝。这当然只是谣言，但也有证据表明，赫伯特提及的那些诸侯——特里尔的希林、马格德堡的维希曼、萨尔茨堡的康拉德，还有一些大主教们的副手；罗腾堡的腓特烈、奥地利的亨利、扎林根的贝特霍尔德四世、韦尔夫六世以及美因茨的康拉德的兄弟腓特烈——这些人要么是亚历山大三世的信徒，要么是非常不情愿地在维尔茨堡宣誓。不管是谁在散布这种谣言，他都很了解德意志地区诸侯们的心里想法。

出于这个原因，尽管巴巴罗萨发过誓，但他可能还是并没有完全断绝与亚历山大谈判和解的希望。1166年夏末，奥斯定会教士赖谢斯贝格的格霍赫（Augustinian canon Gerhoch of Reichersberg）起草了一篇致亚历山大一方枢机主教们的文献，其中格霍赫寻求一种既能尊重帝国荣誉，又尊重教宗不愿受任何世俗审判的妥协。巴巴罗萨其实很愿意达成妥协，但正如格霍赫在于皇帝的几次私人谈话中所提及的那样，结束分裂的主要障碍是，枢机主教们正在与帝国的敌人米兰还有西西里合谋，从他们之中选出下一任教宗。巴巴罗萨认为，这样的阴谋很明显违反了圣彼得的教诲：“敬畏上帝，尊重国王（Fear God. Honor the king）”教务长（指格霍赫）建议枢机主教们给巴巴罗萨回信，用谦卑的语气反驳皇帝对他们的指控来作为和谈的第一步。然而我们甚至都不知道这封信是否真的被寄出去了，更不用说如果它被寄出去之后还引起了什么回应，但这总归是一种试探。
